%% LyX 2.2.3 created this file.  For more info, see http://www.lyx.org/.
%% Do not edit unless you really know what you are doing.
\documentclass[twoside,english]{article}
\usepackage[LGR,T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\setlength{\parindent}{0bp}
\usepackage{babel}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[unicode=true,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false]
 {hyperref}
\hypersetup{
 pdfauthor={Peter Lorenz}}

\makeatletter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LyX specific LaTeX commands.
\DeclareRobustCommand{\greektext}{%
  \fontencoding{LGR}\selectfont\def\encodingdefault{LGR}}
\DeclareRobustCommand{\textgreek}[1]{\leavevmode{\greektext #1}}
\ProvideTextCommand{\~}{LGR}[1]{\char126#1}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\date{}

\usepackage{todonotes}
\bibliographystyle{plain}
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{}% Clear header footer

\makeatother

\begin{document}

\lhead{LORENZ Peter, REICHEL Robert\hfill{} Assignment 3}

\section*{Analytische Aufgabe 3.2}

\subsection*{a) Ermittlung der Übertragungsfunktion }

Aus der gegebenen Differenzengleichung, welche ein System beschreibt
ist die Übertragungsfunktion des Systems mithilfe der z-Transformation
zu berechnen.

Zuerst wird die Differenzengleichung allgemein transformiert und anschließend
die Übertragungsfunktion berechnet:

\begin{eqnarray*}
y[n] & = & b_{0}x[n]+b_{1}x[n-1]+b_{2}x[n-2]-a_{1}y[n-1]-a_{2}y[n-2]-a_{3}y[n-3]\\
Y(z) & = & b_{0}X(z)+b_{1}X(z)z^{-1}+b_{2}X(z)z^{-2}-a_{1}Y(z)z^{-1}-a_{2}Y(z)z^{-2}-a_{3}Y(z)z^{-3}\\
 &  & b_{0}X(z)+b_{1}X(z)z^{-1}+b_{2}X(z)z^{-2}=Y(z)+a_{1}Y(z)z^{-1}+a_{2}Y(z)z^{-2}+a_{3}Y(z)z^{-3}\\
 &  & Y(z)\left(1+\frac{a_{1}}{z}+\frac{a_{2}}{z^{2}}+\frac{a_{3}}{z^{3}}\right)=X(z)\left(b_{0}+\frac{b_{1}}{z}+\frac{b_{2}}{z^{2}}\right)\\
H(z) & = & \frac{Y(z)}{X(z)}=\frac{b_{0}+\frac{b_{1}}{z}+\frac{b_{2}}{z^{2}}}{1+\frac{a_{1}}{z}+\frac{a_{2}}{z^{2}}+\frac{a_{3}}{z^{3}}}=\frac{\left(b_{0}z^{2}+b_{1}z+b_{2}\right)z^{3}}{\left(z^{3}+a_{1}z^{2}+a_{2}z+a_{3}\right)z^{2}}\\
 & = & \frac{\left(b_{0}z^{2}+b_{1}z+b_{2}\right)z}{z^{3}+a_{1}z^{2}+a_{2}z+a_{3}}
\end{eqnarray*}

\subsection*{b) Ermittlung aller Nullstellen und Polstellen des Systems}

Nun sind mithilfe der gegebenen Filterkoeffizienten $a_{1}$,$a_{2}$,$a_{3}$,$b_{0}$,$b_{1}$,$b_{2}$
und unter Zuhilfename eines Pols bei $z_{\infty,1}=\frac{1}{\sqrt{2}}$alle
Polstellen und Nullstellen des Systems zu bestimmen.

Hierzu werden das Nennerpolynom und das Zählerpolynom getrennt betrachtet
und deren Nullstellen berechnet. Aus den Nullstellen des Zählerpolynomes
ergeben sich die Nullstellen des Systems,

aus den Nullstellen des Nennerpolynomes die Polstellen des Systems.

Zuerst wird das Zählerpolynom betrachtet:

\[
Z(z)=\left(b_{0}z^{2}+b_{1}z+b_{2}\right)z
\]

Durch den Produkt-Null Satz kann direkt eine Nullstelle bei $z_{0,1}=0$
abgelesen werden. Um die zwei verbleibenden Nullstellen zu berechnen
ist die quadratische Gleichung zu lösen:

\begin{align*}
b_{0}z^{2}+b_{1}z+b_{2} & =0\\
z^{2}+z(2e^{j\frac{\pi}{2}}+\frac{1}{2}e^{-j\frac{\pi}{2}}) & -e^{j\pi}=z^{2}+z\frac{3}{2}j+1=0
\end{align*}

Diese quadratische Lösung wird nun mithilfe der Lösungsformel gelöst:

\begin{align*}
z_{0,2/3} & =-\frac{p}{2}\pm\sqrt{\frac{p^{2}}{4}-q}\\
 & z^{2}+pz+q=0\\
 & \Rightarrow p=\frac{3}{2}j,q=1\\
 & =-\frac{\frac{3j}{2}}{2}\pm\sqrt{\frac{(-\frac{3j}{2})^{2}}{4}-1}\\
 & =-\frac{3j}{4}\pm\sqrt{\frac{\frac{-9}{4}}{4}-1}\\
 & =-\frac{3j}{4}\pm\sqrt{-\frac{9}{16}-\frac{16}{16}}\\
 & =-\frac{3j}{4}\pm\sqrt{-\frac{25}{16}}\\
 & =-\frac{3j}{4}\pm\frac{5j}{4}
\end{align*}

Mithilfe dieser Formel ergeben sich die Nullstellen des quadratischen
Polynoms bei:

\begin{align*}
z_{0,2} & =\frac{j}{2}\\
z_{0,2} & =-2j
\end{align*}

Nun werden die Polstellen des Systems ermittelt. Hierzu berechnet
man zuerst aus dem Polynom dritten Grades eine quadratische Polynom,
indem man das Polynom durch die gegebene Nullstelle berechnet:

(Die Polynomdivision wird hier stückweise durchgeführt, um das Ergebnis
besser nachvollziehen zu können. Diese Schritte wurden in der Ausarbeitung
als eine kompakte Polynomdivision durchgeführt und werden hier als
mehrere Divisionen dargestellt, wobei jeweils der Rest der vorherigen
Division der Divisor der nächsten Division darstellt.)

\begin{align*}
\frac{(z^{3}+z^{2}a_{0}+za_{1}+a_{2})}{(z-z_{\infty,1})} & =\frac{z^{3}-\frac{1}{4}z-\frac{1}{32}}{z-\frac{1}{\sqrt{2}}}\\
(z^{3}-\frac{1}{4}z-\frac{1}{32}):(z-\frac{1}{\sqrt{2}}) & =z^{2}\\
(\frac{1}{\sqrt{2}}z^{2}--\frac{1}{4}z-\frac{1}{32}):(z-\frac{1}{\sqrt{2}}) & =\frac{1}{\sqrt{2}}z\\
(\frac{1}{4}z-\frac{1}{\sqrt{32}}):(z-\frac{1}{\sqrt{2}}) & =\frac{1}{4}\\
0\;Rest\\
\Rightarrow\frac{z^{3}-\frac{1}{4}z-\frac{1}{32}}{z-\frac{1}{\sqrt{2}}} & =z^{2}+\frac{1}{\sqrt{2}}z+\frac{1}{4}
\end{align*}

Um diese Gleichung zu lösen wird wiederum die quadratische Lösungsformel
verwendet, woraus sich die folgenden Polstellen ergeben:

\begin{align*}
z^{2}+\frac{1}{\sqrt{2}}z+\frac{1}{4} & =0\\
p=\frac{1}{\sqrt{2}} & ,\quad q=\frac{1}{4}\\
 & =-\frac{\frac{1}{\sqrt{2}}}{2}\pm\sqrt{\frac{(\frac{1}{\sqrt{2}})^{2}}{4}-\frac{1}{4}}\\
 & =-\frac{1}{\sqrt{8}}\pm\sqrt{\frac{\frac{1}{2}}{4}-\frac{1}{4}}\\
 & =-\frac{1}{\sqrt{8}}\pm\sqrt{-\frac{1}{8}}\\
 & =-\frac{1}{\sqrt{8}}\pm\frac{j}{\sqrt{8}}\\
z_{\infty,2} & =-\frac{1}{\sqrt{8}}-j\frac{1}{\sqrt{8}}\\
z_{\infty,3} & =-\frac{1}{\sqrt{8}}+j\frac{1}{\sqrt{8}}
\end{align*}

\subsection*{c) Pol-Nullstellen Diagramm und ROC}

Das Pol-Nullstellen Diagramm des Systems ist zu zeichnen. Zusätzlich
ist das System auf Kausalität, Stabilität und Minimalphasigkeit zu
untersuchen.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[angle=90,scale=0.25]{pn-32.jpeg}
\par\end{centering}
\centering{}\caption{Pol-Nullstellen Diagramm}
\end{figure}

Nun wird das System auf folgende Eigenschaften untersucht:

1.)\textbf{Kausalität}: Ein System kann als kausal bezeichnet werden,
wenn das Ausgangssignal y{[}n{]} nur von aktuellen und/oder den vergangenen
Eingangs- und Ausgangssignalen abhängt.

Wie man in Punkt a) sieht, ist dies bei diesem System der Fall und
somit kann dieses System als kausal beschrieben werden.

\todo[inline]{rechtsseitig}

2.)\textbf{Stabilität}: Ein System ist stabil, wenn der Einheitskreis
im ROC liegt. Da Das vorliegende System kausal ist, ist das ROC das
Gebiet, welches von Unendlich bis zum äußerstem Pol des Systems reicht.

Wie im Pol-Nullstellen Diagramm dargestellt ist, liegt der Einheitskreis
im ROC, wodurch das System stabil ist.

3.) \textbf{Minimalphasigkeit}: Ein System ist minimalphasig, wenn
alle Pole und Nullstellen im Einheitskreis liegen. Da das zu betrachtende
System eine Nullstelle bei $z_{0,2}=-2j$ besitzt, ist dieses System
nicht minimalphasig.

\todo[inline]{was ist mit inverse ?}

\subsection*{d) Ermittlung der Impulsantwort $h[n]$, Ermittlung eines Eingangssignals,
durch welches y{[}n{]} rein reellwertig ist.}

Da die z-Transformierte der Impulsantwort, H(z), nicht ausschließlich
Pole und Nullstellen, welche konjugiert komplex auftreten, kann h{[}n{]}
nicht rein reellwertig sein,

da ein rein reellwertiges Polynom ausschließlich rein reellwertige
Nullstellen oder konjugiert komplexe Nullstellen hat.

Um ein rein reellwertiges Ausgangssignal y{[}n{]} zu ermitteln, muss
zuerst ein Zusammenhang zwischen dem Eingangssignal, der Übertragungsfunktion
und dem Ausgangssignal gefunden werden. Es gilt:

\[
Y(z)=X(z)H(Z),
\]

wobei Y(z) und X(z) die z-Transformierten des Ausgangs- bzw Eingangssignals
ist.

Die Übertragungsfunktion H(z) lautet:

\[
H(z)=\frac{z(z+2j)(z-\frac{j}{2})}{(z-\frac{1}{\sqrt{2}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}-\frac{j}{\sqrt{8}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}+\frac{j}{\sqrt{8}})}
\]

Wenn y{[}n{]} reellwertig sein soll, so muss Y(z) rein reellwertige
Pole bzw. Nullstellen oder konjugiert komplexe Pole bzw. Nullstellen
haben. Um dies sicherzustellen, muss die Multiplikation mit X(z) die
Nullstellen bei $z_{0,2}=-2j$ und $z_{0,1}=\frac{j}{2}$ eliminieren.

Betrachtet man nun die beiden Nullstellen, welche die Probleme verursachen
genauer, so fällt auf, dass:

\[
(z+2j)(z-\frac{j}{2})=z^{2}+2z\left(\frac{3j}{4}\right)+1
\]

gilt, was eine sehr starke Ähnlichkeit mit dem Zähler folgender Korrespondenz
aus der Formelsammlung aufweist:

\[
sin(\alpha n)u[n]\leftrightharpoons\frac{z\cdot sin(\alpha)}{z^{2}+2z\cdot cos(\alpha)+1}
\]

Aufgrund dieser Korrespondenz setzen wir nun als Versuch eine Ähnlichkeit
zu finden die beiden obrigen Formeln gleich, wobei vorerst nur der
Nenner der gefundenen Korrespondenz von Interesse ist:

\begin{align*}
z^{2}+2z(\frac{3j}{4})+1= & z^{2}+2z\cdot cos(\alpha)+1\\
\Rightarrow2z\cdot cos(\alpha) & =2z\left(\frac{3j}{4}\right)\\
cos(\alpha) & =\left(\frac{3j}{4}\right)\\
\alpha & =arccos\left(\frac{3j}{4}\right)=\frac{\pi}{2}-j\cdot log(2)
\end{align*}

Auf diese Weise wird sichergestellt, dass die beiden Nullstellen,
welche nicht konjugiert komplex auftreten, sich mit dem Nenner des
Eingangssignals kürzen und somit das entstehende Ausganssignal rein
reellwertig wird.

Setzt man diesen Wert für \textgreek{a} nun in die gefundene Korrespondenz
ein erhält man:

\begin{align*}
Y(z) & =X(z)H(z)\\
 & =\frac{z(z^{2}+2z\left(\frac{3j}{4}\right)+1)}{(z-\frac{1}{\sqrt{2}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}-\frac{j}{\sqrt{8}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}+\frac{j}{\sqrt{8}})}\cdot\frac{z\cdot sin(\frac{\pi}{2}-i\cdot log(2))}{z^{2}+2z\cdot cos(\frac{\pi}{2}-i\cdot log(2))+1}\\
 & =\frac{z(z^{2}+2z\left(\frac{3j}{4}\right)+1)}{(z-\frac{1}{\sqrt{2}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}-\frac{j}{\sqrt{8}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}+\frac{j}{\sqrt{8}})}\cdot\frac{z\cdot\frac{5}{4}}{z^{2}+2z\cdot\left(\frac{3j}{4}\right)+1}\\
 & =\frac{z^{2}\cdot\frac{5}{4}}{(z-\frac{1}{\sqrt{2}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}-\frac{j}{\sqrt{8}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}+\frac{j}{\sqrt{8}})}
\end{align*}

Hier sieht man, dass das Signal Y(z) nun ausschließlich rein reellwertige
oder konjugiert komplexe Pole und Nullstellen besitzt, woraus sich
ergibt, dass y{[}n{]} rein reellwertig ist. Somit ist für das Eingangsignal

\[
x[n]=sin\left((\frac{\pi}{2}-j\cdot log(2))n\right)u[n]
\]

das Ausgangssignal y{[}n{]} rein reellwertig.

\subsection*{e) Ermittlung des Minimalphasensystem}

Es ist ein Minimalphasensystem zu bestimmen, für welches gilt $|H(z)|=|H_{m}(z)|$
wobei $H(z)=H_{a}(z)H_{m}(z)$ ebenfalls gegeben sein muss.

Durch diese Vorraussetzungen ergibt sich, dass $|H_{a}(z)|=1$ konstant
für alle Frequenzen gelten muss, sowie dass $H_{m}(z)$ minimalphasig
sein muss.

Durch die Betrachtung von H(z) werden nun die Pole und Nullstellen
ermittelt, welche die Eigenschaft der Minimalphasigkeit verhindern:

\[
H(z)=\frac{z(z+2j)(z-\frac{j}{2})}{(z-\frac{1}{\sqrt{2}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}-\frac{j}{\sqrt{8}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}+\frac{j}{\sqrt{8}})}
\]

Hier wird nun ersichtlich, dass, um H(z) auf ein $H_{m}(z)$ umzuformen,
die Nullstelle bei $z_{0,2}=-2j$ wegfallen muss. Somit muss $H_{a}(z)$
folgende Form haben:

\[
H_{a}(z)=A\cdot\frac{(z+2j)}{f(z)}
\]

Wobei f(z) sicherstellen muss, dass der Betrag von $H_{a}(z)$ konstant
ist und der multiplikative Faktor A sicherstellen muss, dass der Betrag
den Wert 1 hat. Das wird erfüllt, indem man f(z) so wählt, dass der
Winkel von f(z) und dem Pol bei -2j derselbe ist, jedoch der Betrag
reziprok ist:

\begin{align*}
z_{\infty} & =-2j=2e^{-j\frac{\pi}{2}}=|z_{\infty}|\cdot e^{j\cdot arg(z)}\\
z_{0} & =\frac{1}{|z_{\infty}|}e^{j\cdot arg(z)}=0,5e^{-j\frac{\pi}{2}}
\end{align*}

Um sicherzustellen, dass der Betrag der neu gewonnenen Funktion konstant
ist, wird dieser berechnet. Hier ist anzumerken, dass z durch $e^{j\varTheta}$
ersetzt wird, um den Betrag einfacher zu berechen. Dies kommt der
Berechnung der DTFT gleich:

\begin{align*}
|H_{a}(e^{j\varTheta})| & =|A|\cdot|\frac{(e^{j\varTheta}-2e^{-j\frac{\pi}{2}})}{(e^{j\varTheta}-0,5e^{-j\frac{\pi}{2}})}|\\
 & =|A|\cdot|e^{j\varTheta}|\cdot|2e^{-j\frac{\pi}{2}}|\cdot|\frac{\frac{1}{2e^{-j\frac{\pi}{2}}}-e^{-j\varTheta}}{(e^{j\varTheta}-\frac{1}{2}e^{-j\frac{\pi}{2}})}|\\
 & =|A|\cdot|e^{j\varTheta}|\cdot|2e^{-j\frac{\pi}{2}}|\cdot|\frac{-(e^{-j\varTheta}-\frac{1}{2}e^{j\frac{\pi}{2}})}{(e^{j\varTheta}-\frac{1}{2}e^{-j\frac{\pi}{2}})}|\\
 & =|A|\cdot|e^{j\varTheta}|\cdot|2e^{-j\frac{\pi}{2}}|\cdot|\frac{-c}{c^{*}}|,
\end{align*}

wobei c eine komplexe Zahl darstellt. Diese Schreibweise wird verwendet,
um den Betrag des letzten Termes klarer darzustellen und zu verdeutlichen,
dass eine komplexe Zahl durch ihre konjugiert komplexe Zahl dividiert
wird.. Durch diese Umformungen wird nun ersichtlich, dass der Betrag
von $H_{a}(z)$ gegeben ist durch:

\begin{align*}
|H_{a}(e^{j\varTheta})| & =|A|\cdot|e^{j\varTheta}|\cdot|2e^{-j\frac{\pi}{2}}|\cdot|\frac{-c}{c^{*}}|\\
 & =|A|\cdot1\cdot2\cdot1
\end{align*}

Setzt man nun für $|H_{a}(z)|=1$ein, kann der Faktor A berechnet
werden:

\begin{align*}
1 & =|A|\cdot2\\
|A| & =\frac{1}{2}
\end{align*}

Somit ist das System gegeben durch:

\begin{align*}
H(z) & =H_{a}(z)H_{m}(z)\\
 & =\frac{z(z-\frac{j}{2})(z+0,5j)}{(z-\frac{1}{\sqrt{2}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}-\frac{j}{\sqrt{8}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}+\frac{j}{\sqrt{8}})}\cdot\frac{(z+2j)}{(z+0,5j)}
\end{align*}

Der Term (z+0,5j) muss im Zähler von $H_{m}(z)$ ergänzt werden, um
die Übertragungsfunktion nicht zu verfälschen. Hier ist nun klar zu
sehen, dass alle Pole und Nullstellen von $H_{m}(z)$ im Einheitskreis
liegen und es gelten die in der Angabe gegebenen Gleichungen.

Die Impulsantwort ist jeodch nicht rein reellwertig, da H(z) wieder
Nullstellen aufweist, welche nicht konjugiert komplex auftreten.

\subsection*{f) Serienschaltung von 2 Systemen, Berechnung von c}

Es wird nun ein System $H_{2}(z)=c$ in Serie zum bestehenden System
geschalten. $H_{2}(z)$ ist so zu wählen, dass $H_{3}(e^{j\varTheta})|_{\varTheta=0}=1$
gilt, wobei $H_{3}(z)=H(z)H_{2}(z)$ ebenfalls gegeben ist.

Zuerst wird nun $H_{3}(e^{j\varTheta})|_{\varTheta=0}$ berechnet:

\begin{align*}
H_{3}(e^{j\varTheta})|_{\varTheta=0} & =H_{3}(1)=H_{2}(1)H(1)\\
 & =\frac{(1+2j)(1-\frac{j}{2})}{(1-\frac{1}{\sqrt{2}})(z-\frac{1}{\sqrt{8}}-\frac{j}{\sqrt{8}})(1-\frac{1}{\sqrt{8}}+\frac{j}{\sqrt{8}})}\cdot c\\
 & =\frac{1,25}{(1-\frac{1}{\sqrt{2}})(\frac{5}{4}-\frac{1}{\sqrt{2}})}\cdot c=\frac{1,25}{\frac{7}{4}-\frac{1}{\sqrt{2}}(\frac{9}{4})}\cdot c=7,86\cdot c\\
H_{3}(e^{j\varTheta})|_{\varTheta=0} & =7,86\cdot c
\end{align*}

Aus dieser Gleichung kann nun c berechnet werden:

\begin{align*}
H_{3}(e^{j\varTheta})|_{\varTheta=0} & =7,86\cdot c=1\\
c & =\frac{1}{7,86}=0,127
\end{align*}

Somit ergibt sich nun $H_{3}(e^{j\varTheta})|_{\varTheta=0}=1$. Auffällig
ist hier, dass sowohl $H_{3}(z)$ sowie $H(z)$ dasselbe Pol-Nullstellen
Diagramm besitzen. Daraus kann geschlussfolgert werden, dass aus dem
Pol-Nullstellen Diagramm nur die Lage der Pole und Nullstellen ausgelesen
werden können. Multiplikative Faktoren, wie zum Beispiel c, welche
nichts an der Lage der Pole und Nullstellen verändern, sind in diesem
Diagramm nicht enthalten. Somit ist klar, dass eine Übertragungsfunktion
nie eindeutig aus dem Pol-Nullstellen Diagramm ausgelesen werden kann,
da genau diese Faktoren nicht berücksichtigt werden, was auf die Übertragungsfunktion
jedoch erheblichen Einfluss haben kann. 

\subsection*{g) }
\end{document}
